劉細良: 張建宗同林鄭不和，官場人所共知; 資歷高過林鄭，同政黨中人稔熟，都是負資產

親政府媒體爆出林鄭準備撤換政務司司長張建宗的消息，特首公開照例否認，但政界人士對這消息都沒有懷疑。因為張建宗同林鄭不和，官場人所共知，當初留任新政府，相信係中央希望少變動，以穩定為大前提。張建宗乃舊一批老油條式AO款，即係：hea住做，面面俱圓及有事卸膊。英治政務官唔興冇嘢搵嘢做，亦毋須追逐民望，孫明揚、梁寶榮、葉澍堃就係呢款。林鄭屬另一類型，同羅范、葉劉一系，即係強勢衝鋒，今日叫做好chur，去到盡身水身汗，俗稱「好打得」。兩類AO本身已水火不容，正如上屆林鄭藐爆曾俊華一樣，亦因為鬍鬚表面好hea。但換司長問題根本不在張建宗老油條style，而是這角色已無所作為。

政務司司長此一角色，自老董推行問責制之後，已經變得多餘，因為問責制徹底改變了文官由下而上的決策過程，而居中統籌政務官政策草擬的政務司司長，根本無事可為。《基本法》所言之行政主導體制實際上已經變成特首主導，林鄭有自己核心政策及政治綱領，直接交局長去執行，局長向特首負責，特首向北京中央負責。而監督執行的人，亦非政務司，而是特首辦主任及常任秘書長，年度重頭戲《施政報告》，都係特首通過特首辦、政策創新辦直接同政策局傾。強特首弱政務司，乃制度所造成，若政務司強勢，定必會造成更大的政治衝突，如陳方安生與董建華、林鄭月娥與梁振英。弱勢政務司如唐英年，反而可以同曾蔭權相安無事。

接旨辦事 毋須個人判斷

林鄭若撤換政務司，相信是希望換上「自己人」，即她本人可以指得郁的政務官出身政客，現時流傳的兩大熱門邱騰華及聶德權，在政務官資歷上均比林鄭低，而論資排輩在AO出身者來說是件重要大事。張建宗官場資歷高過林鄭，同政黨中人稔熟，這些都是負資產。林鄭月娥需要一個聽話辦事少意見的左右手，聶德權、邱騰華等便勝任，加上馮程淑儀，組成由政務官出身的管治核心。今時今日在強勢特首事事親力親為下，政務司已淪為大打雜，任何人都可以勝任，因為工作已淪為收order辦事，毋須有自己的政治判斷及能量。

香港高度自治逐步消失，當特首也變成「接旨」的妹仔時，政務司地位就可想而知。更重要是好多政策並非來自特區政府內部醞釀，而是由中央層層下達，交予特首執行，政務司不在這核心之中，他以局外人身份，如何能夠說服公眾，協助特首推銷政策呢？至於爭取議會黨派支持，現時左風當道，紅線處處，視反對派為政治敵人，又何須爭取呢？至於那些政治事件，諸如驅逐馬凱、阻止馬建講座、DQ劉小麗，是否由特區政府決定也說不準，要求政務司站出來向公眾解畫，亦是強人所難。重大施政如明日大嶼計劃，根本就不是由政府內部推動，以至發展局、規劃署官員變成儍瓜，完全冇細節可以向公眾交代，在外力介入特區政府決策下，上至政務司、財政司及律政司，下至發展局、運房局、教育局，全部變成虛有其表的keeper，口中不斷背誦line to take的廢柴。

高度自治已經去到如此不忍卒讀，即使撤換所有官員，又如何？

刊於蘋果日報
劉細良2018/11/12 — 9:02

又FF

劉細良嘅所謂論述永遠都係咁，自己幻想一啲派系出嚟，然後將不同人物代入，並由此推演出各種陰謀論。 收皮啦！